本土意識對抗一黨一制 立法會議員 - 范國威

本土意識對抗一黨一制
立法會議員 - 范國威

「立即實現雙真普選」是反送中運動的五大訴求之一，香港人長年累月爭取以普及而平等方式、一人一票直選行政長官及立法會全部議員，以落實《基本法》的承諾。然而，五年前全國人大常委通過8.31決定，對特首選舉落閘作出篩選，激發起持續79日的佔領運動，立法會在翌年否決假普選方案，雨傘運動成為進一步提升香港人本土意識和身份認同的分水嶺。

中共和特區政府強推假普選方案失敗之後，政制趨向獨裁，勾結保皇黨加快收緊港人自治空間，清算本土民主運動，包括DQ民選議員和候選人，透過種票行為影響選舉公平和結果，修改立法會議事規則，削弱議會監察和制衡功能，以便強行通過諸如「一地兩檢」等踐踏一國兩制的法案，更逐步剝奪言論、結社、集會遊行自由等公民權利，政治團體被取締，外國記者被拒入境；而不同的本土和民主運動之抗爭者，則被政權控以阻嚇性高之罪名，包括2016年旺角衝突的暴動罪及2014年佔領運動的煽惑罪等，最終他們亦接連身陷囹圄，刑期數以年計，法治漸變人治。

政府專制獨裁，為鞏固權力，就需要在經濟上，將利益大幅傾斜向中港特權階層，以換取支持，然而，長時間官商勾結、利益輸送的必然後果，就是財富越來越集中於少數人手上，社會矛盾越加尖銳，民不聊生。佔領運動至今僅五年，就出現大量社會不公、「大陸化」之事件，例如沙中綫工程造假、基建嚴重超支，提出「明日大嶼」填海人工島燃燒儲備，土地分配不公，中資掃地炒樓托市，地產財團囤積居奇，醫療體系瀕臨爆煲，大陸旅客逼爆社區，邊境水貨問題猖獗，無止境輸入單程證及專才移民，香港人生活空間越見狹窄等，反映特區政府腐敗和墮落，民生問題也急速惡化，甚至擴展至社區，香港人感受到生活壓迫加大，恐懼香港人身份與核心價值都快將消逝。

中共和特區政府加速推動政治「一黨化」、民生「一國化」，在香港營造了絕望情緒，同時也在激發港人的集體認同感。香港大學民意研究計劃在停運前就「港人身份認同」公佈2019年6月最後一次調查結果，以100分滿分計，受訪市民對「香港人」身份的認同指數創下有紀錄以來的新高，達84.6分；而對「中華人民共和國國民」認同指數只有46.2分，是六項身份中最低。此外，在18-29歲的青年之中，有75%認同自己是純粹「香港人」，創下有紀錄新高，而認同自己是「中國人」的只有2.7%，兩者差距在五年來是越拉越遠。

一黨化一國化營造絕望情緒

因此可以說，中共和港府在8.31決定及強推假普選失敗後，決意對香港人展開清算，政治上消滅香港人與身俱來的自由和權利，經濟上深化權貴勾結，吞噬市民的生活空間和資源。然而，雙重壓迫令香港人本土意識與日俱增，強化香港人的身份認同感，促使任何爭取民主和自由的社會運動，必然等同於捍衞本土價值。

而自2019年6月開始的反送中逆權運動，就是專制政府五年來，將社會體制邁向「一黨一制」的背景下，香港人以激烈抗爭戰勝恐懼的一次絕地反擊。反送中運動遇上8.31決定五周年，幾可肯定大量香港人將會再次走上街頭，團結一致與極權搏鬥。無論反送中運動結果如何，香港人的本土意識必然繼續高漲，成為爭取自由民主和捍衞港人生存空間的最大原動力，在未來每一場關乎香港前途的戰役，不論是在街頭、社區還是議會，所有挺身守護正義的香港人，必然繼續彰顯本土信念，團結長期抗爭，直到民主戰勝歸來、奪回香港的一天。

范國威
立法會議員

上一則
上一則
8.31前夕的大搜捕大恐嚇 (羅冠聰)

下一則
下一則
自由加民意，還是麵包加馬戲？ (夏明)